奧巴馬、安倍晉三 齊向珍珠港死難者致哀 共同關注中國航母動向

日本首相安倍晉三星期二（12月27日），在美國總統奧巴馬陪同下，訪問了美國珍珠港海軍基地，並在美國海軍亞利桑那號戰列艦紀念館獻了花圈，成為第一位到訪這個紀念館的日本領袖，也是日軍偷襲珍珠港事件後兩國元首第一次共同到珍珠港致哀。

BBC報道，安倍晉三和奧巴馬一同為襲擊事件的死難者致哀，但安倍晉三並沒有為襲擊珍珠港道歉。

共同社報道，安倍在獻花後演講，強調曾經交戰的日美兩國構築同盟關係的“和解的力量”的意義。該演講堅持了“不戰誓言”，但不含對過去戰爭道歉的表述。奧巴馬則肯定日美關係稱“戰爭留下的創傷變成了友情”。

安倍晉三27日上午與美國總統奧巴馬在夏威夷火奴魯魯的美軍太平洋司令部舉行會談。共同社指，關於中國航母首次在西太平洋航行，雙方一致認為應該從中長期的觀點出發，關注航母動向。兩國首腦還確認為了讓印度洋和太平洋成為自由開放的海域，將謀求與印度和澳大利亞加強合作。

日軍在1941年對珍珠港發動的襲擊導致大約2300名美國軍人喪生，並促使美國加入了第二次世界大戰。

在2300名陣亡的美國軍人之中，幾乎有一半在亞利桑那號戰列艦上，大多數人的遺體仍然在這艘戰艦的殘骸之中。

襲擊發生時在基地的所有8艘戰艦全部受損，4艘沉沒。但是，美國的航母當時在海上。

BBC提到，安倍晉三是在日本偷襲珍珠港75週年紀念日剛過三個星期後訪問珍珠港的，美國總統奧巴馬曾在今年早些時候訪問了遭到美國原子彈攻擊的日本城市廣島。

奧巴馬也是首次訪問廣島的美國總統，美國在1945年在廣島投放原子彈造成大約15萬名日本人死亡。

第一個訪問珍珠港的日本領導人是日本首相吉田茂，他在1951年前往美國舊金山簽署和平條約時途經夏威夷，訪問了珍珠港。